**加拿大國徽**或**加拿大王徽**\[1\]\[2\]\[3\]\[4\]\[5\]\[6\]\[7\]（\[8\]），是[加拿大和](../Page/加拿大.md "wikilink")[加拿大君主自](../Page/加拿大君主.md "wikilink")1921年以來的正式徽號，其設計仿照[英國國徽](../Page/英國國徽.md "wikilink")，但徽號中的部分英式元素則被具有加拿大本地特色的設計元素取代或擴充。

## 歷史

在[加拿大邦聯成立以前](../Page/加拿大邦聯.md "wikilink")，英國國徽在加拿大是國王權力的象徵，這是由於除了[新斯科舍](../Page/新斯科舍.md "wikilink")\[9\]和[紐芬蘭](../Page/紐芬蘭與拉布拉多.md "wikilink")\[10\]在十七世紀獲得專有的徽號外，其他英屬北美的殖民地皆沒有獲得獨有的徽號。在1867年加拿大取得自治後，[維多利亞女王在](../Page/維多利亞女王.md "wikilink")1868年5月6日發出了[皇家認證](../Page/皇家認證.md "wikilink")，授予當時四個省份（[安大略](../Page/安大略.md "wikilink")\[11\]、[魁北克](../Page/魁北克.md "wikilink")\[12\]、新斯科舍\[13\]和[紐賓士域](../Page/紐賓士域.md "wikilink")）各一面徽章，又授權[加拿大自治領使用一面繪有四省徽章的盾牌作其國璽](../Page/加拿大自治領.md "wikilink")。當時加拿大政府並未以此作其國璽，但這面四省徽章盾牌則成為加拿大自治領的非正式紋章，並應用在[加拿大總督的旗幟以及](../Page/加拿大總督.md "wikilink")[加拿大紅船旗之上](../Page/加拿大紅船旗.md "wikilink")\[14\]。

隨著更多殖民地和地區加入加拿大聯邦，坊間以至加拿大政府亦相繼把新設省份的徽章加入該面非正式紋章內，最後形成了一面分為九個象限的盾牌。然而，這個設計過於複雜之餘亦從未獲得國王的正式核准，促使部分國民建議為加拿大制定一面新國徽\[15\]。

加拿大總督於1919年成立一個四人委員會來探討新國徽的設計；成員最終同意盾牌上應繪有[英格蘭](../Page/英格蘭.md "wikilink")、[蘇格蘭](../Page/蘇格蘭.md "wikilink")、[愛爾蘭和](../Page/愛爾蘭.md "wikilink")[法蘭西王國四地的徽號](../Page/法蘭西王國.md "wikilink")，以反映加拿大的殖民歷史，並以楓葉圖案來代表加拿大本土\[16\]。總督遂於1921年4月30日發佈樞密令，請求國王[喬治五世向加拿大頒贈新國徽](../Page/喬治五世.md "wikilink")；喬治五世則於同年11月21日發佈皇家公告，正式向加拿大自治領授予新紋章\[17\]。新國徽的設計以英國國徽為基礎\[18\]，但盾牌第四象限則換上代表法蘭西王國的[百合花飾](../Page/百合花飾.md "wikilink")，而下方則加入代表加拿大的楓葉\[19\]。

《[西敏法令](../Page/1931年西敏法令.md "wikilink")》於1931年通過後，[英國國會及](../Page/英國國會.md "wikilink")[英國政府從此不能再干涉加拿大自治領內部事務](../Page/英國政府.md "wikilink")，自此加拿大在國際場合上是與英國完全平等的主權國家。英王亦自此以[加拿大君主的地位擔任加拿大國家元首](../Page/加拿大君主.md "wikilink")，加拿大自治領的紋章遂成為加拿大王徽，並取代原本掛在法庭和聯邦政府建築物外部，以及鑄在加拿大國璽上的英國國徽\[20\]。

1957年，加拿大紋章藝術家重新繪製國徽，把盾牌底部原本綠色的楓葉改成紅色，並把王冠由[都鐸時期的設計改為](../Page/都鐸時期.md "wikilink")[伊利沙伯二世偏好的](../Page/伊利沙伯二世.md "wikilink")[聖愛德華王冠](../Page/聖愛德華王冠.md "wikilink")\[21\]。為了慶祝加拿大於1982年從英國取回制憲權，[麥基爾大學學生布魯斯](../Page/麥基爾大學.md "wikilink")·希克斯（）向時任聯邦國務部長雷根（）提議把書有[加拿大勳章格言的環帶加在國徽盾牌的背後](../Page/加拿大勳章.md "wikilink")\[22\]。希克斯起初並未成功，但他於1980年代末至90年代初重提此建議，並指此舉可配合1992年的加拿大勳章創立25周年紀念，從而得到加拿大勳章諮詢委員會的支持\[23\]。女王伊利沙伯二世先於1987年允許有限度使用帶有加拿大勳章格言環帶的國徽\[24\]（用途限於以女王名義公佈的特許狀），再於1994年放寬限制，容許加拿大聯邦政府使用這個版本的國徽\[25\]。新版本國徽由加拿大紋章局的菲沙紋章官（）繪製，獲女王核准後不久便被應用於\[26\]。

### 紋章的演變

## 用途

[Bank_of_Canada_Building_Ottawa_(1).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bank_of_Canada_Building_Ottawa_\(1\).jpg "fig:Bank_of_Canada_Building_Ottawa_(1).jpg")渥太華總部大樓外部的國徽浮雕\]\]
包括[總理](../Page/加拿大總理.md "wikilink")\[27\]、[內閣](../Page/加拿大內閣.md "wikilink")、[各部門](../Page/加拿大聯邦政府結構列表.md "wikilink")、\[28\]\[29\]和[加拿大最高法院](../Page/加拿大最高法院.md "wikilink")\[30\]在内的多個不同加拿大聯邦政府機構和官員皆以此國徽為權威的象徵。它也在[加拿大護照封面上出現](../Page/加拿大護照.md "wikilink")，並曾應用於所有面額的[加拿大元鈔票](../Page/加拿大元.md "wikilink")（直至[加拿大銀行於](../Page/加拿大銀行.md "wikilink")2010年代改以[塑膠印製鈔票為止](../Page/塑質鈔票.md "wikilink")）以及50分的硬币上。

自1962年起\[31\]，盾徽亦成為[加拿大王旗的圖案](../Page/加拿大王旗.md "wikilink")，供君主在當地使用。完整的國徽亦會偶爾被置於一面紅旗上，例如在1967年慶祝[加拿大建國百周年紀念時](../Page/加拿大建國百周年紀念.md "wikilink")。\[32\]另外在[加拿大軍隊中](../Page/加拿大軍隊.md "wikilink")，[准尉都以本徽為軍階之識別](../Page/准尉.md "wikilink")。

2000年代，布魯斯·希克斯提出以國徽為基礎，為[國會制定其獨有的標誌](../Page/加拿大國會.md "wikilink")\[33\]，並獲兩位前任[國會下議院議長](../Page/加拿大國會下議院議長.md "wikilink")和支持。總督先於2008年2月15日向[下議院頒發徽章](../Page/加拿大國會下議院.md "wikilink")\[34\]，再於同年4月15日頒發[上議院和國會整體的徽章](../Page/加拿大國會上議院.md "wikilink")
\[35\]\[36\]。兩院的徽章皆包含了加拿大國徽的盾牌，其背後分別放置下議院和上議院的權杖；國會整體的徽章則在國徽盾牌背後同時放置上下兩院的權杖，兩支權杖構成交叉狀。

## 徽章字面描述

1921年公布的描述如下：\[37\]

> 盾徽分為三中帶，第一、第二中帶分為四分，分別為：首象限紅地，中間有三隻邁步中、面對視者的金色獅子。第二象限為金地，繪有呈忿怒狀的獅子，外圍以飾有正反相間百合花紋之紅色雙邊帶紋章。第三象限藍地，上有一面金框銀弦豎琴。第四象限藍地，上有三朵金色百合花飾。第三中帶白地，三片楓葉為一莖連起，本色。上方為一象徵君王的頭盔，飾以外白內紅兩色的花冠。飾章是一隻邁步中、面對視者、頭戴正色王冠的金色獅子，站在一個用紅白絲綢布扭成的花環，右爪持一片紅色楓葉。（視者）左方的護盾獸為一隻呈忿怒狀的金色獅子，爪持一枝金尖銀矛，上面飄揚著一面吹向左方的英國國旗。右方的護盾獸為一隻白色獨角獸，金角、金鬃、金蹄，頸上戴了一頂飾以十字架和百合花飾的金冠。一條鎖鏈被連到那裡，纏在獨角獸身上。獨角獸前肢夾著一枝金尖銀矛，上面飄揚著一面吹向右方的藍旗，繪有金色百合花飾。全徽飾以正色的帝國冠冕，盾徽下方飾以由玫瑰、薊、酢醬草和百合花織成的花環。藍色的卷軸上書有格言「自海洋到海洋」。

1987年在盾徽的周圍加上了書有加拿大勳章的圈飾。

## 符號

<table>
<colgroup>
<col style="width: 80%" />
<col style="width: 9%" />
<col style="width: 9%" />
</colgroup>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>組成元素</p></th>
<th><p>描述</p></th>
<th><p>圖像</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>王冠</p></td>
<td><p>國徽頂部置有一個王冠，以表示加拿大是一個以主權國王為國家元首的<a href="../Page/君主立憲制.md" title="wikilink">君主立憲制國家</a>[38]。國徽於1921年頒佈時冠以都鐸式王冠，到1957年則依照<a href="../Page/伊利沙伯二世.md" title="wikilink">伊利沙伯二世的意願改為</a><a href="../Page/聖愛德華王冠.md" title="wikilink">聖愛德華王冠</a>[39][40]。{{-}}</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Crown_of_Saint_Edward_(Heraldry).svg" title="fig:Crown_of_Saint_Edward_(Heraldry).svg">Crown_of_Saint_Edward_(Heraldry).svg</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>飾章</p></td>
<td><p>國徽的<a href="../Page/飾章.md" title="wikilink">飾章是一隻戴王冠的金色獅子</a>，站在一個用紅白絲綢布扭成的花環，右爪持一片楓葉；飾章整體是代表了加拿大的主權國地位[41]。此元素是根據英國國徽的飾章而設計，不同的是加上了一片楓葉[42]。這個飾章也出現在<a href="../Page/加拿大總督.md" title="wikilink">加拿大總督的藍旗上</a>，表示總督是君主的代表[43]。{{-}}</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Coat_of_arms_of_Canada_(crest).svg" title="fig:Coat_of_arms_of_Canada_(crest).svg">Coat_of_arms_of_Canada_(crest).svg</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>頭盔</p></td>
<td><p>國徽上的<a href="../Page/頭盔_(紋章學).md" title="wikilink">頭盔為金色</a>、有柵欄，面向前方，代表加拿大君主。<a href="../Page/花冠_(紋章學).md" title="wikilink">花冠為紅白雙色</a>，即加拿大的官方顏色[44]，1994年起修改成楓葉的形狀。{{-}}</p></td>
<td><p><a href="../Page/文件:CcoahelmB.JPG.md" title="wikilink">center</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>盾</p></td>
<td><p><a href="../Page/盾徽.md" title="wikilink">盾徽由五部分組成</a>：</p>
<p>第一<a href="../Page/地的分割.md" title="wikilink">部分</a>（即視者的左上角）以<a href="../Page/紅_(紋章學).md" title="wikilink">紅色為</a><a href="../Page/底色_(紋章學).md" title="wikilink">底色</a>，其上<a href="../Page/圖案_(紋章學).md" title="wikilink">繪有三隻金</a><a href="../Page/獅子_(紋章學).md" title="wikilink">獅</a>，自<a href="../Page/理查一世.md" title="wikilink">理查一世以來就是</a><a href="../Page/英格蘭.md" title="wikilink">英格蘭的象徵</a>[45]，亦同時是<a href="../Page/諾曼第.md" title="wikilink">諾曼第的象徵</a>。第二象限<a href="../Page/黃_(紋章學).md" title="wikilink">黃底</a>，繪有一隻以後腳直立的紅色獅子，外飾有百合花紋之<a href="../Page/雙邊帶.md" title="wikilink">雙邊帶紋章</a>——這至少在<a href="../Page/威廉一世_(蘇格蘭).md" title="wikilink">威廉一世以來就是</a><a href="../Page/蘇格蘭.md" title="wikilink">蘇格蘭的象徵</a>。第三象限<a href="../Page/藍_(紋章學).md" title="wikilink">藍底</a>，繪有一張<a href="../Page/塔拉山.md" title="wikilink">塔拉山的</a><a href="../Page/愛爾蘭國徽.md" title="wikilink">愛爾蘭豎琴</a>，傳說這種金框銀弦的豎琴曾經在古愛爾蘭的首都塔拉的宮廷宴會上使用過，後來在英王<a href="../Page/亨利八世.md" title="wikilink">亨利八世試圖取得愛爾蘭王位時由教宗授予</a>。第四象限藍底，繪有三枚金色的百合花紋：這是法國君主制時期的徽號，也是在加拿大升起的第一面歐洲式紋章，時值探險家<a href="../Page/雅克·卡蒂亞.md" title="wikilink">雅克·卡蒂亞在今日</a><a href="../Page/魁北克.md" title="wikilink">魁北克的</a><a href="../Page/加斯佩半島.md" title="wikilink">加斯佩半島登岸</a>[46]。</p>
<p>盾牌下方<a href="../Page/白_(紋章學).md" title="wikilink">白底</a>，其上的紅色楓樹枝條自19世紀起逐步成為公認代表加拿大的國家象徵[47]。以楓葉作為加拿大代表物的建議從1834年起出現，到1868年則納入<a href="../Page/安大略.md" title="wikilink">安大略和</a><a href="../Page/魁北克.md" title="wikilink">魁北克的省徽圖案內</a>。隨著新的<a href="../Page/加拿大國旗.md" title="wikilink">國旗設計於</a>1965年出台，楓葉圖案亦正式成為加拿大的國家標誌[48]。在紋章學中，紋章元素的設計是以字面描述為準；而國徽的字面描述則指出楓葉圖案的顔色為「正色」（），即其自然的顏色，所以楓葉圖案著以紅色或綠色皆可接受[49]。由於楓葉只在秋天乾枯時才轉紅，參與制定國徽的委員當時認為紅色楓葉的寓意不佳，所以國徽於1921年頒佈時的楓葉圖案著以綠色，以象徵青春[50]。國徽於1957年重繪時改以紅色展示楓葉圖案，使之與加拿大的官方顏色（紅白兩色）一致。</p>
<p>此盾徽構成加拿大王旗的基礎圖案[51]。</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Canadian_Coat_of_Arms_Shield.svg" title="fig:Canadian_Coat_of_Arms_Shield.svg">Canadian_Coat_of_Arms_Shield.svg</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>圈飾</p></td>
<td><p>圈飾以<a href="../Page/拉丁文.md" title="wikilink">拉丁文書上</a>「desiderantes meliorem patriam」，即「想要一個更好的國家」——這是<a href="../Page/加拿大勳章.md" title="wikilink">加拿大勳章的格言</a>。圈飾是在1987年經總理建議由女王加上的[52]。隨著加拿大紋章局於1988年成立[53]，加拿大勳章的憲章亦有所修改，以容許受勳者在其私人紋章上加上勳章格言圈飾[54]。自1994年起政府部門和其首長亦採用了帶有勳章格言圈飾的新版本國徽[55]。</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Order_of_Canada_circlet_(heraldry).svg" title="fig:Order_of_Canada_circlet_(heraldry).svg">Order_of_Canada_circlet_(heraldry).svg</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>格言</p></td>
<td><p>加拿大的國家<a href="../Page/格言.md" title="wikilink">格言是</a>「」（直譯：由海至海；以下同），是<a href="../Page/拉丁文.md" title="wikilink">拉丁文</a>，取自《<a href="../Page/聖詠.md" title="wikilink">聖詠</a>》第72章第8節，出現在國徽的底部。[56]這短語是<a href="../Page/邦聯之父.md" title="wikilink">邦聯之父之一的</a><a href="../Page/薩穋爾·L·蒂利.md" title="wikilink">薩穋爾·L·蒂利所提出</a>，原本在1906年用於<a href="../Page/薩斯喀徹溫省省議會.md" title="wikilink">沙士加芝灣省議會權杖的頂部</a>。1921年加到國徽之上。[57]</p>
<p>由於加拿大面臨三個海洋（<a href="../Page/太平洋.md" title="wikilink">太平洋</a>、<a href="../Page/大西洋.md" title="wikilink">大西洋和</a><a href="../Page/北冰洋.md" title="wikilink">北冰洋</a>），<a href="../Page/加拿大行政區劃.md" title="wikilink">三個地區的行政首長於</a>2006年3月提出修改格言，使之更符合加拿大實際的地理特徵[58]。其中兩種建議為「」（由海至海至海）和「」（由海至眾海）[59][60]。但格言至今尚無改動。 </p></td>
<td><p><a href="../Page/文件:CcoamottoB.JPG.md" title="wikilink">center</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>護盾獸</p></td>
<td><p>盾徽兩側由代表英格蘭的獅子和蘇格蘭的獨角獸<a href="../Page/護盾獸.md" title="wikilink">守護</a>：它們也是英國國徽的護盾獸[61]。獅子站在視者的左方，爪持一枝金尖銀矛，上面飄揚著一面<a href="../Page/英國國旗.md" title="wikilink">英國國旗</a>。獨角獸金角、金鬃、金蹄，頸上戴了一頂飾以十字架和百合花飾的帶鏈金冠，並手持一枝金尖銀矛，上面飄揚著一面藍旗，繪有法國王政時期的百合花飾。和英國的版本不同，獅子沒有戴冠，亦沒有面向視者。護盾獸持旗的設計源於<a href="../Page/苏格兰王国.md" title="wikilink">蘇格蘭王徽</a>。</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CcoasupportersB.JPG" title="fig:CcoasupportersB.JPG">CcoasupportersB.JPG</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>基地</p></td>
<td><p>紋章底部的基地由加拿大歐裔居民主要來源地的代表花卉構成[62]。<a href="../Page/都鐸玫瑰.md" title="wikilink">都鐸玫瑰圖案代表英格蘭和威爾士</a>，由象徵約克家族的白玫瑰和象徵蘭開斯特家族的紅玫瑰組成[63]。<a href="../Page/薊花.md" title="wikilink">薊花和</a><a href="../Page/三葉草.md" title="wikilink">三葉草分別代表蘇格蘭和愛爾蘭</a>，而<a href="../Page/百合花.md" title="wikilink">百合花自</a>12世紀起已象徵法國皇室[64][65]。</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Coat_of_arms_of_Canada_(compartment).svg" title="fig:Coat_of_arms_of_Canada_(compartment).svg">Coat_of_arms_of_Canada_(compartment).svg</a></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 法律狀況

加拿大國徽受當地的商標法（*Trade-marks
Act*）保護，當中規定：「禁止把加拿大在任何時候使用的紋章、飾章或旗幟或類似圖案用於商業用途」（"No
person shall adopt in connection with a business, as a trade-mark or
otherwise, any mark consisting of, or so nearly resembling as to be
likely to be mistaken for,... the arms, crest or flag adopted and used
at any time by Canada..."） \[66\]

## 參看

  - [加拿大國旗](../Page/加拿大國旗.md "wikilink")
  - [加拿大省區徽號](../Page/加拿大省區徽號.md "wikilink")
  - [加拿大國璽](../Page/加拿大國璽.md "wikilink")
  - [英國國徽](../Page/英國國徽.md "wikilink")
  - [英國對法國王位的聲稱](../Page/英格蘭王室對法國王位的主張.md "wikilink")
  - [新法蘭西](../Page/新法蘭西.md "wikilink")
  - [英屬北美](../Page/英屬北美.md "wikilink")

## 注释

## 参考文献

## 外部連結

  - [加拿大國徽 （Canada
    Heritage）](http://www.pch.gc.ca/progs/cpsc-ccsp/sc-cs/arm1_e.cfm)
  - [皇家加拿大紋章學會：加拿大國徽](https://www.webcitation.org/6547ogIP2?url=http://www.heraldry.ca/misc/coatArmsCanada.htm)

{{-}}

[Category:加拿大紋章](../Category/加拿大紋章.md "wikilink")
[徽](../Category/加拿大國家象徵.md "wikilink")
[C](../Category/國徽.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.

6.

7.

8.  [皇家加拿大紋章學學會：國徽](http://www.heraldry.ca/misc/coatArmsCanada.htm)

9.

10.

11.

12.

13.

14.

15.
16.

17.

18.

19.

20.

21.
22.

23.

24.
25.
26.
27.

28. [Rob Nicholson](http://www.robnicholson.ca/)

29. [Loyola Hearn](http://www.loyolahearn.nf.net/)

30.

31.

32.

33.

34.

35.

36.

37.
38.
39.
40.
41.

42.
43.
44.
45.

46.

47.

48. [Canadian
    Heritage](http://www.pch.gc.ca/PROGS/CPSC-CCSP/sc-cs/df7_e.cfm)—Ceremonial
    and Canadian Symbols Promotion

49.
50.
51.
52.
53.

54.

55.
56. [維基文庫—聖詠第72章第8節](http://sources.wikipedia.org/wiki/Bible%2C_English%2C_King_James%2C_Psalms#Chapter_72)


57. [Canadaonline](http://canadaonline.about.com/b/a/251053.htm) —Time
    for a New Motto for Canada?

58.

59.

60.

61.
62.
63.
64.
65.

66. *Trade-marks Act* (R.S., 1985, c. T-13), s.9, ss.1(e)
    \[<http://laws.justice.gc.ca/en/showdoc/cs/T-13/bo-ga:s_1>::bo-ga:s_2?page=2
    Trade-marks Act\] )